
%% comando do latex2html:
%% latex2html -split 4 -noinfo -noaddress -nonavigation -show_section_numbers -html_version 4.0 -t "Manual da classe ABNT" abnt-classe-doc.tex

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

%\usepackage{html}
\IfFileExists{html.sty}
{\usepackage{html}}
{\usepackage{comment}
 \excludecomment{htmlonly}
 \excludecomment{rawhtml}
 \includecomment{latexonly}
 \newcommand{\html}[1]{}
 \newcommand{\latex}[1]{##1}
 \ifx\undefined\hyperref
  \ifx\pdfoutput\undefined \let\pdfunknown\relax
   \let\htmlATnew=\newcommand
  \else
   \ifx\pdfoutput\relax \let\pdfunknown\relax
    \usepackage{hyperref}\let\htmlATnew=\renewcommand
   \else
    \usepackage{hyperref}\let\htmlATnew=\newcommand
   \fi
  \fi
 \else
  \let\htmlATnew=\renewcommand
 \fi
 \ifx\pdfunknown\relax
  \htmlATnew{\htmladdnormallink}[2]{##1}
 \else
  \def\htmladdnormallink##1##2{\href{##2}{##1}}
 \fi
 \long\def\latexhtml##1##2{##1}}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\usepackage{dsfont}
\usepackage[mathscr]{eucal}
\usepackage{relsize}
\usepackage{setspace}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{mdwlist}
\usepackage{pifont}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Inicio de codigo valido somente em LaTeX. O comando de linha abaixo 
% EH VISTO pelo latex2html!!

%begin{latexonly}

\newif\ifpdf
  \ifx\pdfoutput\undefined
  \pdffalse
\else
  \pdfoutput=1
  \pdftrue
\fi


%\ifpdf
%  \usepackage{ae}
%\else
%\fi



\newenvironment{descriptionit}%
  {\begin{basedescript}{}%
   \renewcommand{\makelabel}[1]{\textit{##1}}%
  }
  {\end{basedescript}}

\newenvironment{descriptionittt}%
  {\begin{basedescript}{}%
   \renewcommand{\makelabel}[1]{\textit{\texttt{##1}}}}
  {\end{basedescript}}

\newenvironment{descriptiontt}%
  {\begin{basedescript}{}%
   \renewcommand{\makelabel}[1]{\texttt{##1}}}
  {\end{basedescript}}

\newenvironment{descriptionbf}%
  {\begin{basedescript}{}%
   \renewcommand{\makelabel}[1]{\textbf{##1}}}
  {\end{basedescript}}

\newcommand{\textsfc}[1]{{\sffamily\fontseries{sbc}\selectfont{#1}}}

\newcommand{\descrtype}{descriptionbf}

\renewenvironment{description}%
  {\expandafter\csname\descrtype\endcsname\edef\enddescrtype{end\descrtype}}
  {\expandafter\csname\enddescrtype\endcsname}

\renewenvironment{itemize}{\begin{dinglist}{167}}{\end{dinglist}}

\addtolength{\textwidth}{1.4cm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-.7cm}

\addtolength{\textheight}{1.6cm}
\addtolength{\topmargin}{-.8cm}

\addtolength{\parskip}{.2cm}

\setcounter{tocdepth}{3}

\makeatletter
% changing the way \tableofcontents presents the sections.
\renewcommand{\@pnumwidth}{1.5em}
\renewcommand{\@tocrmarg}{2.5em}
\renewcommand{\l@section}[2]%
  {\@dottedtocline{1}{.5em}{1.3em}%
     {{\sffamily\fontseries{sbc}\selectfont#1}}{#2}}
% new \section style
\renewcommand\section{\@startsection {section}{1}{\z@}%
                                   {-3.5ex \@plus -1ex \@minus -.2ex}%
                                   {2.3ex \@plus.2ex}%
                                   {\normalfont\Large\sffamily\fontseries{sbc}\selectfont\MakeUppercase}}

\renewcommand\subsection{\@startsection{subsection}{2}{\z@}%
                                     {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex}%
                                     {1.5ex \@plus .2ex}%
                                     {\normalfont\Large\sffamily\fontseries{sbc}\selectfont}}
\renewcommand\subsubsection{\@startsection{subsubsection}{3}{\z@}%
                                     {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex}%
                                     {1.5ex \@plus .2ex}%
                                     {\normalfont\large\sffamily\fontseries{sbc}\selectfont}}

\renewcommand\l@subsection{\@dottedtocline{2}{1.8em}{2.3em}}
\renewcommand\l@subsubsection{\@dottedtocline{3}{4em}{3.2em}}

\makeatother

\newcommand{\abnTeX}{{\scshape a\kern-.13exb\kern-.13exn}\kern-.13ex\TeX} 
\newcommand{\bibTeX}{bib\kern-.13ex\TeX}%
\newcommand{\abnt}{{\smaller ABNT}}%
\newcommand{\report}{{\smaller REPORT}}%
\newcommand{\xypic}{X\hspace*{-.2ex}\raisebox{-.5ex}{Y}-pic}%
\newcommand{\ac}{\symbol{123}}  % abre chaves
\newcommand{\fc}{\symbol{125}}  % fecha chaves
\newcommand{\bs}{\symbol{92}}   % barra invertida (backslash)

%\long\def\latex#1{#1}


%end{latexonly}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{htmlonly}
   \newcommand{\abnTeX}{abnTeX}%
   \newcommand{\bibTeX}{bibTeX}%
   \newcommand{\abnt}{ABNT}%
   \newcommand{\report}{REPORT}%
   \newcommand{\xypic}{Xy-Pic}%
   \newcommand{\ac}{\{}  % abre chaves
   \newcommand{\fc}{\}}  % fecha chaves
   \newcommand{\bs}{\begin{rawhtml}<span>\</span>\end{rawhtml}} 
   \def\LaTeX{LaTeX}
   \newcommand{\textsfc}[1]{{\bf #1}}
\end{htmlonly}

\newcommand{\MakeIndex}{\textsl{MakeIndex}}

\newcommand{\itemnorma}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\ingles}[1]{\textsl{#1}}


\begin{document}



%begin{latexonly}

\begin{titlepage}
 \ \vfill

\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

\vspace*{0.5cm}

\centering\par\setstretch{1.1}

{\huge\sffamily\fontseries{sbc}\selectfont
C{\smaller LASSE} ABNT:
  confecção de trabalhos acadêmicos em
  L\makebox[1.9mm][r]{\raisebox{.5ex}{\smaller[1]A}}%
  \hspace{-.4mm}T\hspace{-1.2mm}\raisebox{-.5ex}{E}\hspace{-.4mm}X segundo as normas ABNT \par}

\vspace*{0.5cm}
%\sffamily 
\Large
Miguel Vinícius Santini Frasson

\vspace*{0.2cm}

\textsc{\smaller Versão 1.1}\par

\vspace*{0.5cm}

\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

\vfill\vfill\ 

\end{titlepage}

%end{latexonly}

\begin{htmlonly}

\title{Classe ABNT: confecção de
  trabalhos acadêmicos\\ em LaTeX segundo as normas ABNT} 

\author{Miguel Vinícius Santini Frasson}

\date{Versão 1}

\maketitle 

\end{htmlonly}


\addtocontents{toc}{\protect\latex{\protect\begingroup\protect\smaller}}


%begin{latexonly}
\tableofcontents
%end{latexonly}


\section{Introdução}

\textsl{Caro usuário}

\noindent Se você tiver comentários, sugestões ou críticas referentes à
classe ou aos estilos \bibTeX, por favor entre em contato com o grupo
\abnTeX{} no Código Livre, através da nossa página
\htmladdnormallink{\texttt{http://abntex.codigolivre.org.br}}{http://abntex.codigolivre.org.br}.
Seu \ingles{feedback} é de grande ajuda para que possamos melhorar nosso
trabalho.


Dentre o que foi implementado por esta classe, destacamos

\def\descrtype{descriptionit}
\begin{description}

\item[Folha de rosto e capa] Um mecanismo semelhante ao
  \texttt{\bs maketitle} para sua folha de rosto e capa.

\item[Resumo e abstract] Use os ambientes
  \texttt{resumo} e 
  \texttt{abstract} para a
  correta formatação destas partes do texto. 
  
\item[Anexos e apêndices] Use os comandos \texttt{\bs anexo} ou
  \texttt{\bs apendice}, e depois comandos \texttt{\bs chapter} para gerar
  os títulos de anexos e apêndices.
  Veja seção~\ref{subsec: format anexo apendice} para como personalizar
  títulos destas partes. 
  
\item[Espaçamento entrelinhas] Este item é automaticamente
  tratado pela classe, descrito em \cite[5.3]{abnt-trab-academ}.
  
\item[Numeração das páginas] Como descrito em
  \cite[5.4]{abnt-trab-academ}, a partir da folha de rosto, todas as
  páginas são contadas mas não numeradas, e a numeração aparece somente na
  parte textual. Isso é feito pela classe. Outros estilos de numeração
  serão discutidos na seção~\ref{subsec: numeracao das paginas}.
  
\item[Cabeçalhos de página] De acordo com a norma, a numeração da página
  aparece no canto superior direito de todas as páginas a partir da parte
  textual \cite[5.4]{abnt-trab-academ}. Veja
  seção~\ref{subsec: cabecalhos de paginas} para detalhes.
  
\item[Títulos de capítulos e seções] De acordo com
  \cite{abnt-numeracao-progressiva}, o título das seções é alinhado à
  esquerda com o texto, em fonte que enfatize a hierarquia das seções, com
  seu indicativo (número) precedendo o título, na mesma linha. Nas seções
  sem numeração, o título é centralizado. Um capítulo é uma seção primária.
  
\item[Sumário] Agora, todos os capítulos depois do sumário,
  inclusive os sem numeração (gerados com \texttt{\bs chapter*}), aparecem
  automaticamente no sumário. Isso inclui referências, índice remissivo,
  capítulos e seções não numerados, etc. Os números de página seguem a
  norma \cite{abnt-sumario}.
  
%\item[Tabulação dos ``primeiros parágrafos''] Esta classe não omite a
%  tabulação do primeiro parágrafo de capítulos e seções, salvo se o usuário
%  o desejar.
  
%\item[Fórmulas em negrito] As fórmulas usadas em títulos de capítulos e
%  seções acompanharão o estilo tipográfico dos mesmos, se usado o negrito.

\end{description}

Outras funcionalidades também foram implementadas, e serão discutidas a
seguir. 

\latexhtml{\textsfc{Obs.:}}{\textbf{Obs.:}} Os exemplos deste manual
assumem que o pacote \texttt{inputenc}, com a opção \texttt{latin1}, tenha
sido carregado, para o uso de caracteres acentuados diretamente no arquivo \LaTeX.

\section{Opções da classe}\label{sec: opcoes de classe}

Para uma maior compatibilidade com pacotes existentes, a classe \abnt{} é
apenas uma modificação da classe \ingles{standard} \report. Por isso, todas
as opções da classe \report{} são suportadas. As opções \texttt{12pt} e
\texttt{a4paper} são ativas \cite[5.1]{abnt-trab-academ}, mas você tem a
liberdade de usar qualquer outra opção da classe \report{} no comando
\texttt{\bs documentclass[\textit{opções}]\ac abnt\fc}. Vale lembrar que,
pela norma, a impressão é apenas em anverso (frente), com a excessão da
folha de rosto, em cujo verso consta a \emph{ficha catalográfica}
\cite[5.4]{abnt-trab-academ}. 
%Aqui, \ingles{default} significa ``valor
%assumido por omissão''. Optamos por usar o termo em inglês por sua tradução
%ser extensa.

Todas as opções do \report{} estão presentes:
\texttt{10pt},
\texttt{11pt},  
\texttt{12pt} (\ingles{default});
\texttt{a4paper} (\ingles{default}), 
\texttt{a5paper}, 
\texttt{b5paper},
\texttt{letterpaper};
\texttt{landscape};
\texttt{titlepage} (\ingles{default}),
\linebreak
\texttt{notitlepage};
\texttt{leqno}\footnote{Numeração das equações no lado esquerdo em vez do
  direito.}; 
\texttt{fleqn}\footnote{Equações em destaque alinhadas à esquerda em vez de
  centralizadas.}; 
\texttt{oneside} (\ingles{default}),
\texttt{twoside};
\texttt{openright} (\ingles{default}
para impressão frente e verso), 
\texttt{openany};
\texttt{onecolumn} (\ingles{default}) e
\texttt{twocolumn}. 

Estão também definidas as seguintes opções.

\def\descrtype{descriptiontt}
\begin{description}
  
\item[pnumabnt {\rm(\ingles{default})}, pnumromarab, pnumplain]\ \\
  Estilo de paginação do documento. Explicado na
  seção~\ref{subsec: numeracao das paginas}.

\item[sumariocompleto {\rm(\ingles{default})}, sumarioincompleto]\ \\
  Agora a maioria das estruturas incluem-se automaticamente no sumário.
  Isso se aplica aos capítulos não numerados (\texttt{\bs chapter*}),
  referências, índice remissivo, etc. Se você quiser \emph{não} incluir
  algo, poderá desativar a auto inclusão com a opção
  \texttt{sumarioincompleto} ou usar o comando
  \texttt{\bs ProximoForaDoSumario}\footnote{Isso é útil, por exemplo, quando
    se quer inserir quebras de linha no título de um
    \texttt{\bs chapter*}. Inclua depois este capítulo no
    sumário com
    \texttt{\bs addcontentsline\ac toc\fc\ac chapter\fc\ac\textit{nome do capítulo}\fc}.}
    antes de um capítulo ou seção. 

\item[abnttoc {\rm(\ingles{default})}, normaltoc]\ \\
  De acordo com a norma \cite{abnt-sumario}, os números das páginas dos
  ítens do sumário devem vir precedidos por ``p.''. Este comportamento é
  ativo com a opção \texttt{tocabnt}, e desativado com
  \texttt{normaltoc}.

\item[abntfigtabnum {\rm(\ingles{default})}, normalfigtabnum]\ \\
  De acordo com a norma \cite{abnt-trab-academ}, a numeração das figuras e
  tabelas deve ser independente dos capítulos e seções. A opção
  \texttt{normalfigtabnum} faz com que tais numerações dependam dos
  capítulos (o normal do \LaTeX).

%begin{latexonly}
\item[]
  \hspace*{-\labelsep}\texttt{anapname {\rm(\ingles{default})}, anapnoname\\ 
  \hspace*{-\leftmargin}anapmaiusc {\rm(\ingles{default})}, anapnormal\\
  \hspace*{-\leftmargin}anapindicindent {\rm(\ingles{default})}, anapcustomindent}\\
  A norma dá a entender por um exemplo, mas \emph{não prescreve}, que
  apareçam as palavras ``anexo'' e ``apêndice'' nos indicativos dessas
  partes, que estas sejam em caixa versal e que após uma quebra de linha no
  título, o texto fica alinhado com o final do indicativo. O usuário pode
  escolher. Veja seção~\ref{subsec: format anexo apendice} para detalhes. 
%end{latexonly}
  
\begin{htmlonly}
\item[anapname {\rm(\ingles{default})}, anapnoname\\ 
  anapmaiusc {\rm(\ingles{default})}, anapnormal\\
  anapindicindent {\rm(\ingles{default})}, anapcustomindent]
  A norma dá a entender por um exemplo, mas \emph{não prescreve}, que
  apareçam as palavras ``anexo'' e ``apêndice'' nos indicativos dessas
  partes, que estas sejam em caixa versal e que após uma quebra de linha no
  título, o texto fica alinhado com o final do indicativo. O usuário pode
  escolher. Veja seção~\ref{subsec: format anexo apendice} para detalhes. 
\end{htmlonly}

\item[espacosimples, espacoumemeio {\rm(\ingles{default})}, espacoduplo]\ \\
  O espaçamento \latexhtml{$1\, ^1\!\!/\!_2$}{1,5} é prescrito pela norma.
  Leia a respeito na seção~\ref{subsec: espacamento entrelinhas}.

\item[plainheader {\rm(\ingles{default})}, header, ruledheader, noheader]\ \\
  Alguns estilos de cabeçalhos de página. Tratado na
  seção~\ref{subsec: cabecalhos de paginas}.

\item[capchap, capsec]\ \\
  Colocam em maiúsculas os títulos dos capítulos e seções,
  respectivamente. No entanto, no sumário e cabeçalhos de página, as letras
  não têm o tipo alterado.

\item[autobm {\rm(\ingles{default})}, noautobm]\ \\
  A opção faz o modo matemático acompanhar o negrito do texto. Útil
  especialmente em títulos de capítulos e seções. A opção \texttt{noautobm}
  desativa este \ingles{auto bold math}.
 
\item[times]\ \\
  Explicada na seção \ref{subsec: fontes}. Vale lembrar que as
  normas \abnt{} não fazem referência a uma fonte específica.

\item[indentfisrt {\rm(\ingles{default})}, noindentfirst]\ \\
  Esta classe não suprime mais a tabulação dos primeiros parágrafos de
  capítulos e seções. Reative o comportamento padrão das classes
  \ingles{standard} do \LaTeX{} com a opção \texttt{noindentfirst}.

\end{description}

\latexhtml{\textsfc{Obs.:}}{\textbf{Obs.:}} As opções \texttt{paccomuns} e
\texttt{sempaccomuns} não serão mais suportadas a partir da versão 1.

\section{Partes}

\subsection{Folha de rosto e capa}

Os dados da capa e da folha de rosto devem aparecer em uma seqüência
específica (ver seção~\ref{subsubsec: elementos pre-textuais}).
Implementamos um mecanismo semelhante ao \texttt{\bs maketitle}. Você
também tem a opção de não usar o nosso mecanismo (caso queira outro
\ingles{layout}), como será explicado na
seção~\ref{subsec: folha de rosto personalizada}. 

\subsubsection{Comandos \latexhtml{{\rm\ttfamily\bs folhaderosto}
   e {\rm\ttfamily\bs capa}}{\bs folhaderosto e \bs capa}}
 
%Implementamos um mecanismo semelhante ao \texttt{\bs maketitle} usual do
%\LaTeX{}. Tinhamos somente como requisito a ordem dos elementos imposta na
%norma. O \ingles{layout} estava livre e foi decidido pelo autor, na
%tentativa de ter ``beleza'' como único critério (sugestões são
%bem-vindas). Caso nãoestaja a contento, tente contruir livremente sua folha
%de rosto ou capa dando uma lida na próxima seção.

Para usar nossa folha de rosto, entre com as informações através dos
seguintes comandos (todos com nomes em português, sem acentos): 

{\setlength{\parskip}{2pt}
\texttt{\bs autor\ac\textit{nome do autor}\fc}

\texttt{\bs titulo\ac\textit{título}\fc}

\texttt{\bs orientador[\textit{alternativa para
    `Orientador:'}]\ac\textit{nome do orientador}\fc} 

\texttt{\bs coorientador[\textit{alternativa para
    `Co-orientador:'}]\ac\textit{nome do co-orientador}\fc}

\texttt{\bs comentario\ac\textit{texto com a natureza e o objetivo do trabalho}\fc}

\texttt{\bs instituicao\ac\textit{nome da instituição}\fc}

\texttt{\bs local\ac\textit{local}\fc}

\texttt{\bs data\ac\textit{data (ano do depósito)}\fc}
}

\noindent Depois disso, use os comandos

\texttt{\bs capa} e \texttt{\bs folhaderosto} 

\noindent logo após os comandos anteriores. A capa em geral não é
necessária, já que a maioria das instituições a fornecerão. 
Alguns comentários:

\begin{itemize}

\item O comando \texttt{\bs orientador} admite um parâmetro \emph{opcional}
  que descreve o que vai aparecer no lugar da palavra ``Orientador:'', que é
  o padrão (mude, por exemplo, caso tenha orientadora ou orientadores). Se
  o parâmetro opcional não for usado, 
  usa-se ``\texttt{Orientador:\bs vspace\ac1mm\fc\bs\bs}''. Se
  você desejar esta palavra e o nome do orientador na mesma linha, omita a
  quebra de linha (\texttt{\bs\bs}). Se você usar
  \texttt{\bs orientador[]\ac\textit{nome do orientador}\fc} somente o nome
  do orientador aparecerá. Esses comentários se aplicam de modo análogo ao
  comando \texttt{\bs coorientador}.

\item Se você deseja colocar mais de uma linha no comando
  \texttt{\bs instituicao}, separe as linhas com o comando \texttt{\bs par},
  como no exemplo
  
  \verb'\instituicao{Universidade de São Paulo\par'\\
  \verb'     Instituto de Ciências Matemáticas e de Computação}'

\item É possível alterar todas as fontes na folha de rosto. Veja
  a seção~\ref{subsubsec: fontes da folha de rosto}.

\end{itemize}


\subsubsection{Folha de rosto personalizada}
\label{subsec: folha de rosto personalizada}

Se o comando \texttt{\bs folhaderosto} não é aplicável para sua
necessidade, você pode fazer sua própria folha de rosto
personalizada. Escreva o texto da sua folha de rosto dentro do ambiente
\texttt{titlepage}. Se usar este ambiente, a numeração das páginas se
manterá correta\footnote{A folha de rosto é contada na numeração no estilo
  \abnt{}, mas não em outros estilos.}. Um exemplo simples:

%begin{latexonly}
\begingroup\small
%end{latexonly}
\begin{verbatim}
% Folha de rosto sem o uso de \folhaderosto
\begin{titlepage}
 \vfill
 \begin{center}
   {\large Autor} \\[5cm]
   {\Huge Título da minha dissertação}\\[1cm]
   \hspace{.45\textwidth} % posicionando a minipage
   \begin{minipage}{.5\textwidth}
     \begin{espacosimples}
       Dissertação apresentada na Universidade Tal para a
       obtenção do título de mestre em ...
     \end{espacosimples}
   \end{minipage}
   \vfill
   Maio de 2002
 \end{center}
\end{titlepage}
\end{verbatim}
%begin{latexonly}
\endgroup
%end{latexonly}

\noindent Estes comentários valem para a capa, também feita com o
ambiente \texttt{titlepage}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Folha de aprovação}

A norma \cite{abnt-trab-academ} não determina a formatação exata da folha
de aprovação. Diz apenas que é elemento obrigatório, deve conter autor,
título por extenso e subtítulo, se houver, local e data de aprovação, nome,
assinatura e instituição dos membros componentes da banca examinadora. Não
está incluída nas excessões de tamanho de fonte ou espaçamento entrelinha,
portanto a fonte é 12pt em espaçamento um e meio.

Para facilitar a montagem da folha de aprovação, que exige espaço simples,
introduzimos o ambiente \texttt{folhadeaprovacao} e o comando
\texttt{\bs assinatura\ac\textit{nome da pessoa}\fc}, que desenha a linha de
assinatura. Um exemplo de folha de aprovação:

%begin{latexonly}
\begingroup\small
%end{latexonly}
\begin{verbatim}
  \begin{folhadeaprovacao}
    Tese de Doutorado sob o título \textit{``Quem veio primiro,
    o ovo ou a galinha?''}, defendida por Zé do Bode e aprovada
    em 29 de fevereiro de 2002, em Santo Antônio do Aracanguá,
    Estado de São Paulo, pela banca examinadora constituída pelos
    doutores:
    \assinatura{Prof. Dr. Fulado de Tal \\ Orientador}
    \assinatura{Prof. Dr. Cicrano de Tal \\ Universidade de
      Mariápolis}
    \assinatura{Prof. Dr. Beltrano de Tal \\ Universidade
      de Vicentinópolis} 
  \end{folhadeaprovacao}
\end{verbatim}
%begin{latexonly}
\endgroup
%end{latexonly}

\subsubsection*{Mais sobre o comando
  \latexhtml{{\rm\texttt{\bs assinatura}}}{\bs assinatura}}

O comprimento da linha é ajustado pelo comprimento
\texttt{\bs ABNTsignwidth}, que é 8~cm inicialmente. A grossura da linha é
dada pelo comprimento \texttt{\bs ABNTsignthickness}, que é \texttt{0pt}
por \ingles{default}. O espaço vertical deixado para a assinatura é
\texttt{\bs ABNTsignskip}, 2,5~cm por \ingles{default}. O comando
\texttt{\bs assinatura} produz a linha de assinatura centralizada. Se você
não desejar isso, use a versão ``estrelada'' do comando e posicione por sua
conta.

Por exemplo, suponha que se você prefere uma linha traçada, com apenas 2~cm
entre as linhas de assinatura e mais próximo da margem esquerda. Então
esperimente isso: 

%begin{latexonly}
\begingroup\small
%end{latexonly}
\begin{verbatim}
\setlength{\ABNTsignthickness}{0.4pt}
\setlength{\ABNTsignskip}{2cm}

\hspace*{1cm}
\assinatura*{Prof. Dr. Fulano de Tal\\ Orientador}
\hspace*{1cm}
\assinatura*{Prof. Dr. Cicrano de Tal\\ Universidade de Mariápolis} 
\hspace*{1cm}
\assinatura*{Prof. Dr. Beltrano de Tal\\ Univ. de Vicentinópolis} 
\end{verbatim}
%begin{latexonly}
\endgroup
%end{latexonly}

Você notará que as assinaturas ficarão mais proximas da margem, mas ainda
continuarão alinhadas ao centro entre si.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Resumo e abstract}

A norma dita que o resumo e o abstract são em espaçamento simples. Está
escrito em \cite[51]{abnt-trab-academ} que as \emph{únicas} estruturas com
fonte em tamanho menor são as citações longas e as notas de rodapé, ou
seja, o resumo e o abstract \emph{não} estão incluídos nessa regra.

Use os ambientes \texttt{resumo} e \texttt{abstract} (nesta ordem) para a
correta formatação do texto. Exemplo:

%begin{latexonly}
\begingroup\small
%end{latexonly}
\begin{verbatim}
\begin{resumo}
  Escreva aqui o texto de seu resumo...
\end{resumo}

\begin{abstract}
  Write here the English version of your `Resumo'...
\end{abstract}
\end{verbatim}
%begin{latexonly}
\endgroup
%end{latexonly}

Se o resumo em língua estrangeira não é em inglês, basta redefinir o
comando \texttt{\bs ABNTabstractname} para Resumen (castelhano) ou Résumé
(francês). Exemplo:

\noindent\texttt{\bs renewcommand\ac\bs ABNTabstractname\fc\ac Resumem\fc}


\subsection{Lista de símbolos, siglas, etc}

É possível o uso de uma listas de símbolos, siglas ou abreviações. Essas
listas devem aparecer após o sumário, mas ainda na parte pré-textual,
seguindo o esquema de numeração da parte pre-textual. Um comando 
\texttt{\bs chapter*\ac\textit{nome da lista}\fc} não funcionaria, já que a
classe interpreta esse capítulo não numerado como estando na parte
textual. Então criamos um comando para pôr um capítulo (sem numeração) na
parte pre-textual: \par 

{\setlength{\parindent}{0cm}\setlength{\parskip}{0cm}
\ttfamily\ \ \bs pretextualchapter\ac\textit{nome da lista}\fc
\par\ \ \ \ 
\textit{código da sua lista de símbolos ou siglas...}
}

\latexhtml{\textsfc{Obs.:}}{\textbf{Obs.:}} O \LaTeX{} oferece a
possibilidade de se montar a lista de símbolos de maneira mais automática,
mais ou menos do mesmo modo como se faz sumário, sem a necessidade de fazer à
mão. A título de exemplo, colocamos um maneira de fazer sua lista.
Isto não ordenará as entradas, o que está de acordo com a norma (ver item
\itemnorma{lista de símbolos} da
seção~\ref{subsubsec: elementos pre-textuais}). Aqui, o comando
\texttt{\bs simb} imprime o símbolo no texto e na lista de símbolos, e o
comando \texttt{\bs listadesimbolos} imprimirá a lista.

%begin{latexonly}
\begingroup\small
%end{latexonly}

\begin{verbatim}
% *****  Definição da Lista de Símbolos  *****

% \simb[entrada na lista de símbolos]{símbolo}: 
%   Escreve o simbolo no texto e uma entrada na Lista de Símbolos.
%   Se o parâmetro opcional é omitido, usa-se o parâmetro obrigatório.
\newcommand{\simb}[2][]{%
  \ifthenelse{\equal{#1}{}}
    {\addcontentsline{los}{simbolo}{\ensuremath{#2}}}
    {\addcontentsline{los}{simbolo}{#1}}
  \ensuremath{#2}}

\makeatletter % para aceitar comandos com @ (at) no nome

% \listadesimbolos:  comando que imprime a lista de simbolos
\newcommand{\listadesimbolos}{
  \pretextualchapter{Lista de Símbolos}
  {\setlength{\parindent}{0cm}
   \@starttoc{los}}}

% como a entrada será impressa
\newcommand\l@simbolo[2]{\par #1, p.\thinspace#2} 

\makeatother
% ***** fim da Lista de Símbolos *****
\end{verbatim}
%begin{latexonly}
\endgroup
%end{latexonly}

\noindent Exemplo de uso:

%begin{latexonly}
\begingroup\small
%end{latexonly}
\noindent
\verb+\newcommand{\R}{\mathds{R}}  % usando o pacote `dsfont'+\\
\verb'\newcommand{\Cinf}{\mathcal{C}^\infty}'\\
\verb'\newcommand{\Cinfc}{\Cinf_c}'

\hspace*{1cm} no texto

\noindent\verb'... seja \simb{\R^n} o espaço euclidiano $n$-dimencional...'\\
\verb'... $\phi\in \simb[$\Cinfc$ (funções $\Cinf$ de suporte'\\
\verb'  compacto)]{\Cinfc}$'
%begin{latexonly}
\endgroup
%end{latexonly}


\noindent produziria as seguintes entradas na lista de símbolos:


\newcommand{\simb}[2][]{\ifthenelse{\equal{#1}{}}
{\addcontentsline{los}{simbolo}{\ensuremath{#2}}}
{\addcontentsline{los}{simbolo}{#1}}}

\newcommand{\R}{\mathds{R}}
\newcommand{\Cinf}{\mathcal{C}^\infty}
\newcommand{\Cinfc}{\Cinf_c}

%begin{latexonly}

\medskip

\simb{\R^n}
\simb[$\Cinfc$ (funções $\Cinf$ de suporte compacto)]{\Cinfc}

\makeatletter
\newcommand\l@simbolo[2]{\par #1, p.\thinspace#2} 
\medskip
{\setlength{\parskip}{0cm}\setlength{\parindent}{0cm}
  \@starttoc{los}\par}
\makeatother

%end{latexonly}

\begin{htmlonly}

$\R^n$, 8\\
$\Cinfc$ (funções $\Cinf$ de suporte compacto), 8

\end{htmlonly}

\subsection{Anexos e apêndices}\label{subsec: anexos e apendices}

Apêndices consistem em um texto ou documento \emph{elaborado pelo autor}, a
fim de complementar sua argumentação, sem prejuízo da unidade nuclear do
trabalho. Anexos consistem em um texto ou documento \emph{não elaborado
  pelo autor}, que serve de fundamentação, comprovação e ilustração
\cite[4.3.2 e 4.3.3]{abnt-trab-academ}. 

Quando forem começar os apêndices, use o comando \texttt{\bs apendice}, e
agora cada comando \texttt{\bs chapter} gerará uma entrada de apêndice. O
mesmo com anexos, mas use o comando \texttt{\bs anexo} na ocasião do início
dos anexos.
\begin{htmlonly}
\begin{verbatim}
\apendice
\chapter{Primeiro apêndice}
\chapter{Segundo apêndice}
\end{verbatim}
ou
\begin{verbatim}
\anexo
\chapter{Primeiro anexo}
\chapter{Segundo anexo}
\end{verbatim}
\end{htmlonly}

%begin{latexonly}
\begingroup\small

\noindent
\texttt{\bs apendice}\\
\texttt{\bs chapter\ac\textit{Primeiro apêndice}\fc}\\
\texttt{\bs chapter\ac\textit{Segundo apêndice}\fc}

\endgroup

ou

\begingroup\small

\noindent
\texttt{\bs anexo}\\
\texttt{\bs chapter\ac\textit{Primeiro anexo}\fc}\\
\texttt{\bs chapter\ac\textit{Segundo anexo}\fc}

\endgroup
%end{latexonly}

Como a boa formatação dessas partes poderá depender do caso particular,
colocamos comandos que personalizam os títulos dessas partes, descritos na
seção~\ref{subsec: format anexo apendice}.

\latexhtml{\textsfc{Obs.:}}{\textbf{Obs.:}} O comando \texttt{\bs chapter*}
continua funcionando da mesma maneira.

\subsection{Índice remissivo}

Você pode fazer seu índice remissivo com o programa
\MakeIndex{}. Este coleciona as entradas do seu índice no arquivo
\texttt{\textit{<nome-do-arquivo>}.idx}. Então é necessário rodar o
programa \MakeIndex{} para ordenar as entradas, produzindo um arquivo
com o nome \texttt{\textit{<nome-do-arquivo>}.ind}, que deve ser incluído
no seu documento com
\texttt{\bs input\ac\textit{<nome-do-arquivo>}.ind\fc}. Isto produzirá seu
índice remissivo. A novidade é que ele se auto-incluirá no sumário e as
colunas serão balanceadas, o que não acontecia com a classe \report. Se
você não quiser o índice com colunas balanceadas, acrescente no cabeçalho o
comando \texttt{\bs IndiceNaoBalanceado}.

\latexhtml{\textsfc{Obs.:}}{\textbf{Obs.:}} Freqüentemente, quando se usa o
\MakeIndex{} com línguas que possuem acentos ortográficos (como em nossa
língua portuguesa), aparecem problemas de ordenação de palavras, já que ele 
ordena de acordo como está \emph{literalmente} escrito. Por exemplo, a palavra
``átomo'': o comando \texttt{\bs index\ac átomo\fc} transforma, pelo pacote
\texttt{inputenc}, \texttt{átomo} em \texttt{\bs'atomo}), implicando que
palavra é vista pelo \MakeIndex{} como se começasse por um
símbolo, não começando pela letra A. As palavras ``cabana''
e ``caçador'' apresentam ordem alafabética trocada depois do
\MakeIndex{}, porque ele as vê como \texttt{cabana} e
\texttt{ca\bs c cador} (e \texttt{\bs} (barra invertida) vem antes da letra B na ordem
alfabética). Para solucionar esse problema, Arnaldo Mandel 
(\htmladdnormallink{\texttt{am@ime.usp.br}}{mailto:am@ime.usp.br})
criou um programa em Perl chamado
\textsl{FazIndex} que faz a
\latexhtml{``des\TeX ificação''}{''desTeXificação''} das entradas e depois 
roda o \MakeIndex{}, corrigindo todos esses problemas. Não importa,
inclusive, que uma entrada tenha comandos de fonte. O \textsl{FazIndex} é
realmente esperto. Pegue-o em
\htmladdnormallink{\texttt{http://www.spm.pt/\~{}GUTpt/LaTeXPortugues/fazindex.html}}{http://www.spm.pt/~GUTpt/LaTeXPortugues/fazindex.html}.

\section{Formatação}

\subsection{Numeração das páginas}\label{subsec: numeracao das paginas}

No item \itemnorma{paginação} de \ref{subsec: formas de apresentacao} está
descrito o mecanismo segundo o qual as páginas são numeradas de acordo com as
normas, o que não é o ``mais natural''--- alguém pode
dizer. No padrão internacional, a numeração começa depois da 
folha de rosto, em algarismos romanos até o sumário; na parte textual, a
numeração começaria novamente, agora em algarismos arábicos. Democráticos,
implementamos os dois esquemas. O esquema \abnt{} é padrão. O outro, descrito
acima, é acionado pela opção de classe \texttt{pnumromarab}. Se você deseja
que a classe não interfira na paginação, use a opção \texttt{pnumplain}.

Também, de acordo com a norma \cite{abnt-sumario}, os números das páginas
no sumário e lista de figuras e tabelas são precedidos pela abreviação
``p.''. As opções de classe \texttt{abnttoc} e \texttt{normaltoc}
ativam e desativam, respectivamente, esse comportamento.


\subsection{Cabeçalhos de página}\label{subsec: cabecalhos de paginas}

De acordo com a norma, na parte pré-textual, nenhuma página apresenta
numeração. A partir da parte textual (após o sumário em geral) a numeração
aparece em todas as páginas, inclusive aquelas com títulos de capítulos,
que tradicionalmente não continham cabeçalhos de página. Para sua maior
comodidade, implementamos as seguintes opções de classe:

\def\descrtype{descriptiontt}
\begin{description}

\item[plainheader]\ \\
  O número da página aparece no canto superior direito da folha. É padrão
  \abnt{}, e portanto \ingles{default}.

\item[header]\ \\
  Além do número da página no canto superior direito, aparece o
  nome da seção no canto superior esquerdo. Se a impressão é frente e
  verso, nas páginas pares (verso da folha), o nome das capítulos aparece
  no cabeçalho da página.

\item[ruledheader]\ \\
  O mesmo que \texttt{header}, mas com uma linha sublinhando o cabeçalho.

\item[noheader]\ \\
  Aplica-se o estilo padrão do \LaTeX, com a numeração no pé da página.

\end{description}

Outra alternativa é usa o pacote
\texttt{fancyhdr}\footnote{Pacote para configurar
  estilos de página (cabeçalho e roda-pé)} e alterar os estilos de página adequados: 


\begin{itemize}

\item O estilo de página dos títulos de capítulos é sempre
  \texttt{plainheader} .

\item Com excessão de \texttt{noheader}\footnote{A opção
    \texttt{noheader} que ativa o estilo de página \texttt{plain} para
    todas as folhas.}, cada opção dada acima aplica às
  outras páginas o estilo de página (\verb+\pagestyle+) de \emph{mesmo
    nome}. 

\end{itemize}


Uma forma de usar isso é chamar a classe com a opção \texttt{header} e
redefinir com os comandos do \texttt{fancyhdr} os estilos de página
\texttt{plainheader} e \texttt{header}.

\subsection{Título de capítulos e seções}

Leia os items \itemnorma{numeração das seções} em
\ref{subsec: formas de apresentacao} e \itemnorma{seções} em
\ref{subsec: outras normas}. Isso é o que foi implementado. A
tipografia dos capítulos ser em negrito e em itálico foi decidida baseado
no livro \cite{desktop-publishing}, sobre tipografia. Leia a
seção~\ref{subsubsec: fontes de titulos de secoes} para personalizar a
fonte em que são impressos os títulos dos capítulos e seções (isto inclui
títulos em maiúsculas).

\subsection{Título de anexos e apêndices}
   \label{subsec: format anexo apendice}
   
Se foram criados esses comandos para formatar o título de anexos e
apêndices, é por que não fiquei satisfeito com o resultado oferecido,
que é exigido pela norma ou insinuado por seus exemplos. Ficará então a
critério do usuário decidir a sua formatação, já que o resultado varia
muito caso a caso, dependendo por exemplo do comprimento dos nomes dos
apêndices ou anexos.

O que está escrito na norma é que anexos e apêndices são identificados por
letras maiúsculas consecutivas, travessão e pelo título. Veja o exemplo
dado no texto original da norma NBR 14724 (com tamanho de fonte fiel ao
original):

\begin{htmlonly}
Obs.: O exemplo não é corretamente formatado na versão HTML. Favor olhar na versao DVI ou PS.
\end{htmlonly}
\par

\noindent ANEXO A\latexhtml{\newlength{\Manualauxiliar}%
  \settowidth{\Manualauxiliar}{ANEXO A -$\!$- } -$\!$-
  \parbox[t]{\textwidth-\Manualauxiliar-1ex}{ %\raggedright
    Representação gráfica de contagem de células inflamatórias presentes
    nas caudas em regeneração -$\!$- Grupo de controle I\par}}{ - Representação
  gráfica de contagem de células inflamatórias presentes nas caudas em
  regeneração - Grupo de controle I}\\

Apesar deste exemplo dar a entender, o texto da norma não diz que a palavra
``ANEXO'' tem que aparecer, nem que tenha que ser em maiúsculas, e nem que
se ocorrer quebra de linha no título, a próxima linha deve ser alinhada com
o início do título. As opções de classe \texttt{anapname},
\texttt{anapindicindent} e \texttt{anapmaiusc}, que são todas
\ingles{default}, fazem como sugere o exemplo.

Pessoalmente, não aprecio o estilo do exemplo acima, que em fontes
grandes, normais de títulos, ficaria absurdamente desproporcional.
Experimente rodar o título de anexo acima com a classe ABNT. Dependendo da
conveniência, sinta-se livre para alterar o que quiser em prol de seu texto.

%{\Large\itshape\bfseries

%\noindent ANEXO A\latexhtml{%
%  \settowidth{\Manualauxiliar}{ANEXO A -$\!$- } -$\!$-
%  \parbox[t]{\textwidth-\Manualauxiliar-1ex}{ \raggedright
%    Representação gráfica de contagem de células inflamatórias presentes
%    nas caudas em regeneração -$\!$- Grupo de controle I\par}}{ -
%  Representação gráfica de contagem de células inflamatórias presentes nas
%  caudas em regeneração - Grupo de controle I}\\

%}

A opção \texttt{anapnoname} faz com que os títulos sejam iguais aos dos
capítulos (mas a numeração será em algarismos romanos maiúsculos). A opção
\texttt{anapnormal} desativa o maiúsculo das palavras ``anexo'' e
``apêndice'' nos indicativos. A opção \texttt{anapcustomindent} faz com que
o tamanho da indentação das linhas após a primeira seja
\texttt{\bs ABNTanapindent}, que pode ser alterado com
\texttt{\bs setlength}.

O travessão no título é dado pelo comando \texttt{\bs ABNTtravessao}.
Então, se você quiser se livrar dele, pode redefinir esse comando para ser
um espaço, por exemplo. É possível também alterar a qualquer momento o
tamanho da fonte, bastando redefinir o comando \texttt{\bs ABNTanapsize},
que por \ingles{default} é \texttt{\bs LARGE}.

Também foi definido um comando que é executado logo após o indicativo
(``Anexo A --'', por exemplo). O comando \texttt{\bs ABNTaposindicativoanap}
permite muita flexibilidade. Vejamos alguns exemplos:

\begin{itemize}
\item Para título com ``Anexo A'' em uma linha e o título em outra,
  ambos alinhados à esquerda, use a opção de classe
  \texttt{anapcustomindent} e inclua 
  %begin{latexonly}
  \begingroup\small
  %end{latexonly}
\begin{verbatim}
\renewcommand{\ABNTtravessao}{}
\setlength{\ABNTanapindent}{0cm}
\renewcommand{\ABNTaposindicativoanap}{\protect\\[4mm]}
\end{verbatim}
  %begin{latexonly}
  \endgroup
  %end{latexonly}

\item Para título com ``Anexo A'' em uma linha, alinhado à esquerda, e o
  título em outra, centralizado, use a opção de classe
  \texttt{anapcustomindent} e inclua 
  %begin{latexonly}
  \begingroup\small
  %end{latexonly}
\begin{verbatim}
\renewcommand{\ABNTtravessao}{}
\setlength{\ABNTanapindent}{0cm}
\renewcommand{\ABNTaposindicativoanap}
                    {\protect\\[4mm]\protect\centering}
\end{verbatim}
  %begin{latexonly}
  \endgroup
  %end{latexonly}

\item Para algo similar aos anteriores, mas com tudo centralizado (o que
  distoa dos títulos dos capítulos \abnt{}), use a opção de classe
  \texttt{anapcustomindent} e inclua 
  %begin{latexonly}
  \begingroup\small
  %end{latexonly}
\begin{verbatim}
\renewcommand{\ABNTtravessao}{}
\setlength{\ABNTanapindent}{0cm}
\renewcommand{\ABNTaposindicativoanap}
                    {\protect\centering\protect\\[4mm]}
\end{verbatim}
  %begin{latexonly}
  \endgroup
  %end{latexonly}

\end{itemize}

O usuário pode criar o estilo que quiser.

\subsection{Espaçamento entrelinhas}\label{subsec: espacamento entrelinhas}

A norma pede que o texto seja digitado com \latexhtml{$1\,
  ^1\!\!/\!_2$}{1,5} de  espaço entrelinhas. Se 
isso não for corretamente tratado, a aparência final do seu trabalho ficará
comprometida. A solução usual --- apenas alterar o valor do comando
\texttt{\bs baselinestretch} --- estica \emph{todos} os espaçamentos
verticais como espaços relacionados a figuras e tabelas, demasiado
espaçamento em equações em destaque, notas de rodapé, etc. Por esse motivo,
optamos por usar o pacote \texttt{setspace}, que dá o correto tratamento a
essa questão e está presente na maioria das distribuições \LaTeX{} recentes. 
A ausência desse pacote causará uma mensagem de aviso
(\latex{\negthinspace}\ingles{warning}). Se esse for o seu caso, basta procurar
pelo pacote na CTAN\footnote{Comprehensive \TeX{} Archive Network
  (\htmladdnormallink{\texttt{www.ctan.org}}{http://www.ctan.org}):\
  repositório na internet dos arquivos relacionados a \TeX.}, instalá-lo ou
simplesmente colocar o arquivo \texttt{setspace.sty} no mesmo diretório do
seu documento. Fácil, não? Se você não quiser usar o pacote, apenas ignore
o \ingles{warning} e uma solução adaptada será adotada.



\subsubsection*{Ambientes
  \latexhtml{{\rm\ttfamily espacosimples}}{espacosimples},
  \latexhtml{{\rm\ttfamily espacoememeio}}{espacoememeio} e
  \latexhtml{{\rm\ttfamily espacoduplo}}{espacoduplo}} 

A idéia é não se preocupar com o espaçamento entrelinhas. No entanto,
deixamos disponíveis ambientes e comandos para acertar o espaçamento
entrelinhas, se desejado. Fortemente desencorajamos alterar o espaçamento
redefinindo o comando \texttt{\bs baselinestretch}. 

Para alterar o esquema de espaçamento durante o texto, utilize um desses
ambientes. Por exemplo, para deixar uma parte do texto com espaçamento
simples, use: 
%begin{latexonly}
\begingroup\small
%end{latexonly}
\begin{verbatim}
\begin{espacosimples}
  Texto extenso... (que pode ter vários parágrafos)
\end{espacosimples}
\end{verbatim}
%begin{latexonly}
\endgroup
%end{latexonly}

\subsubsection*{O comando \latexhtml{{\rm\ttfamily\bs espaco\ac\textit{palavra ou número}\fc}}{\bs espaco\ac\textit{palavra ou número}\fc}}

O parâmetro desse comando pode ser as palavras \texttt{simples},
\texttt{umemeio} ou \texttt{duplo}, para que os espaçamentos sejam feitos
de acordo com a classe, ou um \emph{número decimal} (como \texttt{1.7}),
que é o fator pelo qual é multiplicado a distância entre duas
linhas. Prefira esse comando a redefinir o comando
\texttt{\bs baselinestretch}. O espaçamento selecionado é válido apenas
dentro do grupo ou ambiente. Por exemplo, use como em: 

%begin{latexonly}
\begingroup\small
%end{latexonly}
\begin{verbatim}
{\espaco{simples}
Texto... (que pode ter vários parágrafos)
}
\end{verbatim}
%begin{latexonly}
\endgroup
%end{latexonly}

%Resumindo:
%\begin{itemize}

%\item Use os ambientes\\
%  \hspace*{1.3em}\texttt{\bs begin\ac espacosimples\fc} \ldots 
%  \texttt{\bs end\ac espacosimples\fc}\\  
%  \hspace*{1.3em}\texttt{\bs begin\ac espacoumemeio\fc} \ldots
%  \texttt{\bs end\ac espacoumemeio\fc}\\ 
%  \hspace*{1.3em}\texttt{\bs begin\ac espacoduplo\fc} \ldots \texttt{\bs end\ac
%    espacoduplo\fc}\\
%  para alterar localmente o  espaçamento.

%\item Se quiser usar outro espaçamento, não mude o espaçamento entrelinhas
%  redefinindo o \texttt{\bs baselinestretch}. Em vez disso, use o comando
%  \texttt{\bs espaco}.

%\end{itemize}


\subsection{Citações longas}\label{subsec: citacoes longas}

Uma citação longa (mais de 3 linhas) deve vir em parágrafo separado, com
recuo de \emph{4~cm} da margem esquerda, em fonte menor, sem as aspas
\cite[4.4]{abnt-citacoes} e com espaçamento simples
\cite[5.3]{abnt-trab-academ}. 

Uma regra de como fazer citações em geral não é simples. É prudente ler
\cite{abnt-citacoes} se você optar for fazer uso freqüente de
citações. Para satisfazer às exigências tipográficas que a norma pede para
citações longas, use o ambiente \texttt{citacao}.

Um exemplo prático --- extraído do texto original da norma NBR 10520
exatamente como está lá --- como é digitado e seu respectivo resultado: 

%begin{latexonly}
\begingroup\small
%end{latexonly}
\begin{verbatim}
\begin{citacao}
  A teleconferência permite ao indivíduo participar de um encontro
  nacional ou regional sem a necessidade de deixar seu local de
  origem. Tipos comuns de teleconferênia incluem o uso da televisão,
  telefone e computador. Através de áudio conferência, utilizando
  a companhia local de telefone, um sinal de áudio pode ser emitido
  em um salão de qualquer dimensão (NICHOLIS, 1993, p. 181).
\end{citacao}
\end{verbatim}
%begin{latexonly}
\endgroup
%end{latexonly}

%begin{latexonly}
\newenvironment{citacao}%
  {%
   \small
   \begin{list}{}{%
       \setlength{\listparindent}{0cm}%
       \setlength{\itemindent}{\listparindent}%
       \setlength{\rightmargin}{0cm}%
       \setlength{\leftmargin}{4cm}%
       \setlength{\parsep}{0pt}}%
    \item\relax}%
  {\end{list}}

\begin{citacao}
A teleconferência permite ao indivíduo participar de um encontro nacional
ou regional sem a necessidade de deixar seu local de origem. Tipos comuns
de teleconferênia incluem o uso da televisão, telefone e
computador. Através de áudio conferência, utilizando a companhia local de 
telefone, um sinal de áudio pode ser emitido em um salão de qualquer
dimensão (NICHOLIS, 1993, p. 181).
\end{citacao}
%end{latexonly}

\begin{rawhtml}
<p style="margin-left: 4em; font-size: smaller">
A teleconferência permite ao indivíduo participar de um encontro nacional
ou regional sem a necessidade de deixar seu local de origem. Tipos comuns
de teleconferênia incluem o uso da televisão, telefone e
computador. Através de áudio conferência, utilizando a companhia local de 
telefone, um sinal de áudio pode ser emitido em um salão de qualquer
dimensão (NICHOLIS, 1993, p. 181).
\end{rawhtml}


\subsection{Fontes} \label{subsec: fontes}

\subsubsection{Fontes do título de capítulos e seções}
   \label{subsubsec: fontes de titulos de secoes}
   
A fonte com que os capítulos é impressa é dado pelo comando
\texttt{\bs ABNTchapterfont}. O comando \texttt{\bs ABNTchaptersize} altera
o tamanho da fonte dos capítulos. A fonte com que as seções são impressas é
dada pelo comando \texttt{\bs ABNTsectionfont}. O
\texttt{\bs ABNTtocchapterfont} dá a fonte em que os capítulos são
apresentados no sumário.

Originalmente, o \texttt{\bs ABNTchapterfont} é
\texttt{\bs bfseries\bs itshape}. Essa escolha particular foi motivada pelo 
livro \cite{desktop-publishing}, e particularmente acho um estilo bonito e
elegante. O tamanho padrão, dado por \texttt{\bs ABNTchaptersize}, é
\texttt{\bs huge}.  Por sua vez, o \texttt{\bs ABNTsectionfont} é definido
originalmente por \texttt{\bs bfseries}. Inicialmente, o comando 
\texttt{\bs ABNTtocchapterfont} é \texttt{\bs ABNTchapterfont\bs upshape},
para acompanhar a fonte do capítulo em primeria instância. 

O usuário pode sentir-se livre para alterar tais comandos a vontade para
gerar os capítulos e seções da maneira que quiser. No entanto é prudente
não adicionar comandos de tamanho de fonte, como \texttt{\bs large},
por exemplo. Isto é porque o mesmo comando pode ser usado pelos vários
níveis de seccionamento. A fonte do \texttt{\bs section} é a mesma que a do
\texttt{\bs subsection}, e assim por diante.

Se você quer títulos de capítulos e/ou seções em
\latexhtml{{\smaller MAIÚSCULAS}}{MAIÚSCULAS}, o que é um
recurso \emph{disponível}, e não obrigatório, use as opções
de classe \texttt{capchap} e \texttt{capsec}, respectivamente. Assim você
não precisará escrever tudo em maiúsculas, e poderão aparecer em caixa
normal no sumário, por exemplo. A norma \emph{não diz} em nenhum momento
que os itens do sumário devem ter a mesma fonte dos títulos. Apenas está
dito que a hierarquia do seccionamento deve ser destacada na tipografia, o
que é o caso.

\latexhtml{\textsfc{Obs.~1:}}{\textbf{Obs.~1:}} Se você
vai usar maiúsculas em algum dos títulos, considere usar alguma fonte que
não seja \emph{extendida} (muitas das fontes em negrito normais são), ou o
texto poderá ficar muito largo, mesmo com poucas palavras, perdendo o
título sua beleza. Muitas outras opções de fonte, além das citadas a
seguir, estão disponiveis em \LaTeX.

%begin{latexonly}
\begin{itemize}

\item {\fontseries{b}\selectfont Computer Modern
  Bold}\footnote{{\fontseries{b}\selectfont Computer Modern Bold} é dada
  por
\texttt{\bs fontfamily\ac cmr\fc\bs fontseries\ac b\fc\bs selectfont}.}. Compare-a com a negrito standard do \LaTeX, a {\bfseries
  Computer Modern Bold Extended}, dada pelo \texttt{\bs bfseries}.

\item {\sffamily\fontseries{sbc}\selectfont Computer Modern
  Sans Serif Semibold
  Condensed}\footnote{{\sffamily\fontseries{sbc}\selectfont CM Sans Serif
    Semibold Condensed} via
\texttt{\bs fontfamily\ac cmss\fc\bs fontseries\ac sbc\fc\bs selectfont}.} (a usada nos títulos desse
manual). Compare-a com a {\sffamily\bfseries Computer Modern Bold
  Extended}, selecionada pelos comandos \texttt{\bs sffamily\bs bfseries}.

\item Outra boa opção é a {\fontfamily{ptm}\bfseries
\selectfont Times Roman Bold}\footnote{{\fontfamily{ptm}\bfseries
\selectfont  Times Roman Bold} é dada por 
\texttt{\bs fontfamily\ac ptm\fc\bs bfseries\bs selectfont}.}, disponível
também nas versões  
{\fontfamily{ptm}\fontseries{b}\fontshape{it}\selectfont itálico}%
\footnote{{\fontfamily{ptm}\bfseries\itshape\selectfont 
    Times Roman Bold Italic} é dada por
\texttt{\bs fontfamily\ac ptm\fc\bs bfseries\bs itshape\bs selectfont}.}
 e {\fontfamily{ptm}\fontseries{b}\fontshape{sl}
\selectfont  obliquo}%
\footnote{{\fontfamily{ptm}\bfseries\slshape\selectfont 
    Times Roman Bold Slanted} é dada por
\texttt{\bs fontfamily\ac ptm\fc\bs bfseries\bs slshape\bs selectfont}.}.

\item {\fontfamily{phv}\fontseries{bc}\selectfont Helvetica
  Narrow Bold}\footnote{{\fontfamily{phv}\fontseries{bc}\selectfont
    Helvetica Narrow Bold} é dada por
\texttt{\bs fontfamily\ac phv\fc\bs fontseries\ac bc\fc\bs selectfont}.}.
  Outra opção é a {\fontfamily{phv}\bfseries\selectfont 
  Helvetica Bold}\footnote{{\fontfamily{phv}\bfseries\selectfont
    Helvetica Bold} é dada por
\texttt{\bs fontfamily\ac phv\fc\bs bfseries\bs selectfont}.}.


\end{itemize}

%end{latexonly}

\begin{htmlonly}

\begin{itemize}

\item Computer Modern Bold, dada  por
\texttt{\bs fontfamily\ac cmr\fc\bs fontseries\ac b\fc\bs selectfont}.
Compare-a com a negrito standard do \LaTeX, a 
Computer Modern Bold Extended, dada pelo \texttt{\bs bfseries}.

\item Computer Modern Sans Serif Semibold Condensed, dada por 
\texttt{\bs fontfamily\ac cmss\fc\bs fontseries\ac sbc\fc\bs selectfont}
  (a usada nos títulos do manual). Compare-a com a 
  Computer Modern Bold Extended, selecionada pelos comandos
  \texttt{\bs sffamily\bs bfseries}.

\item Outra boa opção é a Times Roman Bold, selecionada com
  \texttt{\bs fontfamily\ac ptm\fc\bs bfseries\bs selectfont}, disponível
  também nas versões itálico
  (\texttt{\bs fontfamily\ac ptm\fc\bs bfseries\bs itshape\bs selectfont})
  e obliquo
  (\texttt{\bs fontfamily\ac ptm\fc\bs bfseries\bs slshape\bs selectfont}).

\item Helvetica Narrow Bold, acionada com
  \texttt{\bs fontfamily\ac phv\fc\bs fontseries\ac bc\fc\bs selectfont}.
  Outra opção é a Helvetica Bold
  (\texttt{\bs fontfamily\ac phv\fc\bs bfseries\bs selectfont}).

\end{itemize}

Nota.: A amostra das fontes é dada nas versão DVI, PS ou PDF do manual.

\end{htmlonly}

\latexhtml{\textsfc{Obs. 2:}}{\textbf{Obs. 2:}} Se você quer
fontes sans serif nos títulos de capítulos e seções, tente a seguinte
sugestão: use as fontes normais do \LaTeX{} (Computer Modern), acrescente a
opção \texttt{capchap} e, antes do 
\texttt{\bs begin\ac document\fc}, acrescente
\latex{\begingroup\small}
\begin{verbatim}
\renewcommand{\ABNTchapterfont}{\bfseries\sffamily\fontseries{sbc}\selectfont}
\renewcommand{\ABNTsectionfont}{\bfseries\sffamily}
\end{verbatim}
\latex{\endgroup}

O \texttt{\bs bfseries} dentro da redefinição do
\texttt{\bs ABNTchapterfont} é somente para que o \ingles{auto bold math}
funcione, já que o título é em negrito.


\subsubsection{Opção de classe \latexhtml{{\rm\ttfamily times}}{times}}

Se você deseja utilizar a fonte {\latex{\fontfamily{ptm}\selectfont} Times Roman},
que é uma fonte bonita, pode adicionar a opção \texttt{times}, e a classe
tentará executar isso para você, tentando primeiro os melhores pacotes. Se
o pacote \texttt{mathptmx} estiver presente (a maioria dos casos), o modo
matemático também será em {\latex{\fontfamily{ptm}\selectfont} Times}. A
desvantagem é que não existe uma versão em negrito para os símbolos, e por
isso não há modo matemático em negrito. No entanto, pessoalmente acho que
as fontes Computer Modern (originais do \LaTeX) são de excelente qualidade
e compensa usá-las.

\subsubsection{Fontes da folha de rosto}
\label{subsubsec: fontes da folha de rosto}

Você pode escolher livremente a fonte com que cada item da folha de rosto
é impresso. Cada um dos comandos da folha de rosto (que coletam dados), como
\texttt{\bs autor}, \texttt{\bs titulo}, etc,  possui um comando que define
sua formatação, e esse comando tem a seguinte lei de formação:
\texttt{\bs\textit{<comando>}format}. Por exemplo, para escrever o título,
usa-se fonte no tamanho \texttt{\bs LARGE}, no mesmo estilo dos títulos dos
capítulos. Portanto o comando \texttt{\bs tituloformat} original é dado por
\texttt{\bs LARGE\bs ABNTchapterfont}. 
Mude isso com o \texttt{\bs renewcommand}, por exemplo 

\texttt{\bs renewcommand\ac\bs tituloformat\fc\ac\bs huge\bs bfseries\fc} 

\noindent para ter o título em \texttt{\bs huge} e só em negrito.

\latex{\newsavebox{\fnrelsize}}

%Outro exemplo: se seu título tem subtítulo, você pode marcar a hierarquia
%com um comando de fonte \emph{dentro} do próprio comando \texttt{\bs titulo}.
%Por exemplo, se você usar o pacote 
%\textit{\texttt{relsize}}\latexhtml{\savebox{\fnrelsize}{\footnotemark}\usebox{\fnrelsize}%
%\footnotetext{Para mudança de tamanho relativamente ao tamanho   da fonte
%  atual.}}{\footnote{Para mudança de tamanho relativamente ao tamanho   da fonte
%  atual.}}, você pode experimentar algo como 

%\texttt{\bs titulo\ac Equações algébricas:\ \bs smaller teoria básica e
%  aplicações\fc}  


\subsubsection{Fontes do cabeçalho de página}

O esquema de cabeçalho de página descrito na 
seção~\ref{subsec: cabecalhos de paginas} também apresenta alguma
flexibilidade nas fontes. 

\begin{itemize}

\item A fonte em que o número da página será impresso é dado pelo comando
  \texttt{\bs thepageformat}, que por \ingles{default} é \texttt{\bs small}.
\item A fonte do nome do capítulo (marca esquerda, que só é usada em
  impressão frente e verso) é
  \texttt{\bs leftmarkformat}, inicialmente definida como
  \texttt{\bs itshape}. 
\item A fonte do nome da seção (marca direita) é 
  \texttt{\bs rightmarkformat}, sendo por \ingles{default}
  \texttt{\bs small\bs itshape}.

\end{itemize}

%begin{latexonly}
\section*{Apêndice}
\addtocontents{toc}{\protect\latex{\smallskip\noindent\hspace*{1.2ex}\textsfc{Apêndice}}}
%end{latexonly}

\appendix


%\section{Pacotes sugeridos}\label{appen: paccomuns}

%\def\descrtype{descriptiontt}
%\begin{description}

%%\item[fontenc (T1)] Para melhor encoding das fontes no
%%    DVI, (útil quando se usa caracteres não comuns).

%\item[inputenc \textrm{(com a opção }latin1\textrm{)}]\ \\
%  Use caracteres acentuados no seu documento sem a necessidade de comandos
%  como \texttt{\bs'a}, \texttt{\bs'\bs i} ou \texttt{\bs c c}. Use 
%  diretamente \texttt{á}, \texttt{í} e \texttt{ç}.

%\item[babel \textrm{(com a opção }brazil\textrm{)}] \ \\
%  Para hifenação e nomes em português. Funciona \emph{quase} sempre.

%\item[amssymb \textrm{e} amsbsy]\ \\
%  Mais símbolos (também em negrito), feitos pela AMS.

%\item[dsfont]\ \\
%  Se instalado, habilita fontes próprias para representar
%  conjuntos numéricos\latex{ como $\mathds{NZQRC}$}, com o comando
%  \texttt{\bs mathds\ac{\itshape letras}\fc}.

%\item[eucal \textrm{(com a opção} mathscr\textrm{)}]\ \\
%  Outra opção para fontes caligráficas (fontes
%  Euler Caligráficas) no modo matemático,
%  através do comando \texttt{\bs mathscr}\texttt{\ac{\itshape letras}\fc}.
%  \latex{ Por exemplo, $\mathcal{ABCDEFGH}$ (com \texttt{\bs mathcal}) e
%    $\mathscr{ABCDEFGH}$ (com \texttt{\bs mathscr}).} 

%\end{description}

%Outros pacotes recomendados pelo autor:
%\textit{\texttt{ntheorem}}\footnote{Para 
%  caprichar no visual dos teoremas, definições e provas.}, 
%\textit{\texttt{amsmath}}\footnote{Para ambientes de equações mais
%  gerais. Consulte a documantação (\texttt{amsldoc.*}).},  
%\textit{\texttt{amstext}}\footnote{Para melhor interação entre textos
%  dentro de fórmulas, delimitadores de tamanho correto, etc.},  
%\textit{\texttt{graphicx}}\footnote{Insira gráficos EPS. Veja a
%  documentação no arquivo \texttt{grfguide.ps}.},
%\texttt{\textit{\xypic}}\footnote{Faça 
%  diagramas bonitos e de maneira fácil. Procure pela documentação.} e
%\textit{\texttt{relsize}}\latex{\usebox{\fnrelsize}}.

%\latexhtml{\textsfc{Nota:}}{\textbf{Nota:}} Não incluímos o pacote \texttt{babel} por surgirem casos de
%usuários que gostariam de utilizar o pacote com outras línguas, como inglês
%e espanhol. Esse pacote particularmente só aceita ser carregado uma vez, o
%que não dá margem a alterar a opção colocada na classe. Também não
%assumimos que determinada língua está disponível no \texttt{babel}.

%Também não incluímos o pacote \texttt{fontenc}. Isso por que nem todas as
%fontes estão definidas no encoding T1. Além disso o encoding da versão PDF
%pode necessitar ser diferente, dada pelo pacote \texttt{ae}. Por esses
%motivos, é melhor deixar para que o usuário decida.



%%  Resumo das normas

\section{Um resumo das normas}\label{sec: um resumo das normas}

Fica muito difícil formatar um texto acadêmico
sem um conhecimento básico do conteúdo da norma. Vamos portanto apresentar
um resumo de alguns conceitos da norma NBR 14724 ``Informação e
documentação -- Trabalhos acadêmicos -- Apresentação'', de Julho de 2001. 

{
\smaller
\setlength{\parskip}{0cm}


\subsection{NBR 14724: estrutura e algumas descrições}
  \label{subsec: estrutura e algumas descricoes}

\cite[4]{abnt-trab-academ} A estrutura de tese, dissertação ou de um
trabalho acadêmico, compreende elementos pré-textuais, elementos textuais e
elementos pós-textuais, que aparecem no texto na seguinte ordem:

\def\descrtype{descriptionit}
\begin{description} 
\item[Pré-textuais]\ \\
  Capa (obrigatório) \\
  Folha de rosto (obrigatório) \\
  Errata (opcional) \\
  Folha de aprovação (obrigatório) \\
  Dedicatória (opcional) \\
  Agradeciomentos (opcional) \\
  Epígrafe (opcional) \\
  Resumo em língua vernácula (obrigatório) \\
  Resumo em língua estrangeira (obrigatório) \\
  Sumário (obrigatório) \\
  Lista de ilustrações (opcional) \\
  Lista de abreviaturas e siglas (opcional) \\
  Lista de símbolos (opcional) 
\item[Textuais]\ \\
  Introdução \\
  Desenvolvimento \\
  Conclusão 
\item[Pós-textuais]\ \\
  Referências (obrigatório) \\
  Apêndice (opcional) \\
  Anexo (opcional) \\
  Glossário (opcional) 
\end{description}

Algumas definições e esclarecimentos contidos na norma:



\subsubsection{Elementos pré-textuais}\label{subsubsec: elementos pre-textuais}


\def\descrtype{descriptionit}
\begin{description}\setlength{\parskip}{0cm}
\item[Capa] \cite[4.1.1]{abnt-trab-academ} Obrigatório, para proteção
  externa e sobre o qual se imprimem informações que ajudam na
  identificação e utilização do trabalho, na \emph{seguinte ordem:}

{\bf-} Nome do autor;

{\bf-} Título;

{\bf-} Subtítulo, se houver;

{\bf-} Número de volumes (se houver mais de um, deve constar em cada capa a
  especificação do respectivo volume);

{\bf-} Local (cidade) da instituição onde deve ser apresentado;

{\bf-} Ano do depósito (entrega).

\item[Folha de rosto (Anverso)] \cite[4.1.2]{abnt-trab-academ}
Os elementos devem figurar na \emph{seguinte ordem:}

{\bf-} Nome do autor: responsável intelectual do trabalho;

{\bf-} Título principal do trabalho: deve ser claro e preciso, identificando
  o seu conteúdo e possibilitando a indexação e recuperação da informação;

{\bf-} Subtítulo: se houver, deve ser evidenciada sua subordinação ao título
  principal, precedido de dois pontos (:);

{\bf-} Número de volumes (se houver mais de um, deve constar em cada folha
  de rosto a especificação do respectivo volume);

{\bf-} Natureza (tese, dissertação e outros) e objetivo (aprovação em
  disciplina, grau pretendido e outros); nome da instituição a que é
  submetido; área de concentração;

{\bf-} Nome do orientador e, se houver, do co-orientador;

{\bf-} Local (cidade) da instituição onde deve ser apresentado;

{\bf-} Ano de depósito (entrega).

\item[Folha de rosto (Verso)] \cite[4.1.2]{abnt-trab-academ} Deve constar
  da ficha catalográfica, conforme o Código de Catalogação Anglo-Americano
  -- CCAA2. 



\item[Folha de aprovação] \cite[4.1.4]{abnt-trab-academ} Elemento
  obrigatório, que contem autor, título por extenso e subtítulo, se houver,
  local e data de aprovação, nome, assinatura e instituição dos membros
  componentes da banca examinadora. 


\item[Dedicatória e Agradecimentos] \cite[4.1.5 e 4.1.6]{abnt-trab-academ}
  Opcionais. Os agradecimentos são dirigidos apenas àqueles que
  contribuíram de maneira relevante à elaboração do trabalho. 

\item[Resumo na língua vernácula] \cite[4.1.8]{abnt-trab-academ} Elemento
  obrigatório, que conciste na apresentação concisa dos pontos relevantes
  de um texto; constitui-se em uma seqüência de frases concisas
  e objetivas, e não de uma simples enumeração de tópicos, não
  ultrapassando 500 palavras, seguido, logo abaixo, das palavras
  representativas do conteúdo do trabalho, isto é, palavras-chave e/ou
  descritores, conforme \cite{abnt-resumos}.

\item[Resumo em língua estrangeira] \cite[4.1.9]{abnt-trab-academ} Elemento
  obrigatório, que consiste em uma versão do resumo em idioma de divulgação
  internacional (em inglês \ingles{Abstract}, em castelhano
  \ingles{Resumen}, em francês \ingles{Résumé}, por exemplo). Deve ser
  seguido das palavras representativas do conteúdo do trabalho, isto é,
  palavras-chave e/ou descritores, na língua.

\item[Sumário] \cite[4.1.10]{abnt-trab-academ} Obrigatório, que
  consiste na enumeração das principais divisões, seções e outras partes do
  trabalho, na mesma ordem e grafia\footnote{\textsl{grafia} significa aqui
    ``o que/como está escrito'', não referindo-se a aspectos da fonte na qual
    o texto é impresso.} em que a matéria nele sucede, acompanhado do
  respectivo número da página.

\item[Lista de figuras e de tabelas] \cite[4.1.11]{abnt-trab-academ}
  Opcionais, elaborados de acordo com a ordem apresentada no
  texto, com cada item acompanhado do respectivo número da
  página. 

\item[Lista de abreviaturas e siglas] \cite[4.1.12]{abnt-trab-academ}
  Opcional. Consiste na relação alfabética das abreviaturas e
  siglas utilizadas no texto, seguidas das palavras ou expressões
  correspondentes grafadas por extenso.

\item[Lista de símbolos] \cite[4.1.13]{abnt-trab-academ} Elemento opcional,
  que deve ser elaborado de acordo com a ordem apresentada no texto, com o
  devido significado.

\end{description}

% Elementos textuais

\subsubsection{Elementos textuais}

Parte do trabalho em que é exposta a matéria. Deve conter três partes
fundamentais: introdução, desenvolvimento e conclusão.

% Elementos textuais

\subsubsection{Elementos pós-textuais}
\label{subsubsec: elementos pos textuais}


\def\descrtype{descriptionit}
\begin{description}\setlength{\parskip}{0cm}

\item[Apêndice] \cite[4.3.2]{abnt-trab-academ} Elemento opcional, que
  consiste em um texto ou documento \emph{elaborado pelo autor}, a fim de
  complementar sua argumentação, sem prejuízo da unidade nuclear do
  trabalho. Os apêndices são identificados por letras maiúsculas
  consecutivas, travessão e pelos respectivos títulos. Exemplo:\\

\begin{htmlonly}
Obs.: O exemplo não é corretamente formatado na versão HTML. Favor olhar na versao DVI ou PS.
\end{htmlonly}
\par

 
  APÊNDICE A \latexhtml{-$\!$-}{-}
  \latexhtml{\parbox[t]{\textwidth-\leftmargin-9em}{Avaliação numérica de
      células inflamatórias totais aos quatro dias de evolução.}}{Avaliação
      numérica de células inflamatórias totais aos quatro dias de
      evolução.}\\[1mm]

  APÊNDICE B \latexhtml{-$\!$-}{-}
  \latexhtml{\parbox[t]{\textwidth-\leftmargin-9em}{Avaliação de células
      musculares presentes nas caudas em regeneração.}}{Avaliação de células
      musculares presentes nas caudas em regeneração.}\\


\item[Anexo] \cite[4.3.3]{abnt-trab-academ} Elemento opcional, que
  consistem em um texto ou documento \emph{não elaborado pelo autor}, que
  serve de fundamentação, comprovação e ilustração. Os anexos são
  identificados por letras maiúsculas consecutivas, travessão e pelos
  respectivos títulos. Exemplo\footnote{Os exemplos apresentados aqui para
    anexos e apêndices são os do texto original na norma NBR~14724,
    exatamente como está lá.}:\\ 

\begin{htmlonly}
Obs.: O exemplo não é corretamente formatado na versão HTML. Favor olhar na versao DVI ou PS.
\end{htmlonly}
\par


  ANEXO A \latexhtml{-$\!$-}{-}
  \latexhtml{\parbox[t]{\textwidth-\leftmargin-7em}{Representação gráfica de
      contagem de células inflamatórias presentes nas caudas em regeneração
      -- Grupo de controle I}}{Representação gráfica de contagem de células
    inflamatórias presentes nas caudas em regeneração - Grupo de controle
    I}\\[1mm]

  ANEXO B \latexhtml{-$\!$-}{-} 
  \latexhtml{\parbox[t]{\textwidth-\leftmargin-7em}{Representação gráfica de
      contagem de células inflamatórias presentes nas caudas em regeneração
      -- Grupo de controle I}}{Representação gráfica de contagem de células
    inflamatórias presentes nas caudas em regeneração - Grupo de controle
    II}\\


\item[Glossário] \cite[4.3.4]{abnt-trab-academ} Opcional, que
  consiste em uma lista em ordem alfabética de palavras ou expressões
  técnicas de uso restrito ou de sentido obscuro, utilizadas no texto,
  acompanhadas das respectivas definições.

\item[Índice remissivo] Nada consta sobre o índice remissivo nesta
  norma, nem ao menos em que posição do texto este deve ser posto, quando
  presente. Sua confecção está determinada na norma
  \cite{abnt-indice-remissivo}, da qual infelizmente não temos acesso até o
  presente momento. 

\end{description}


\subsubsection{Formas de apresentação} \label{subsec: formas de apresentacao}

\def\descrtype{descriptionit}
\begin{description}

\item[Formato] \cite[5.1]{abnt-trab-academ} O texto deve estar impresso em
  papel branco, formato A4 (21,0~cm \latexhtml{$\times$}{x} 29,7~cm), no anverso da folha,
  excetuando-se a folha de rosto.

\item[Projeto gráfico] \cite[5.1]{abnt-trab-academ} O projeto gráfico é de
  responsabilidade do autor. 

\item[Fonte] \cite[5.1]{abnt-trab-academ} Recomenda-se, para digitação, a
  utilização de fonte de tamanho 12 para o texto e tamanho 10 para citações
  longas e notas de rodapé.

\item[Margens] \cite[5.2]{abnt-trab-academ} As folhas devem apresentar
  margem esquerda e superior a 3~cm; direita e inferior de 2~cm.

\item[Espacejamento] \cite[5.3]{abnt-trab-academ} Todo o texto deve ser
  digitado com \latexhtml{$1\, ^1\!\!/\!_2$}{1,5} de entrelinhas; as citações longas,
  as notas, as referências e os resumos em vernáculo e em língua
  estrangeira devem ser digitados ou datilografados em espaço simples.

\item[Numeração das seções] \ \\
  \cite[5.3.2]{abnt-trab-academ} O indicativo
  numérico de uma seção precede seu título, alinhado à esquerda, separado
  por um espaço de caracter. Nos títulos sem indicativo numérico, como
  lista de ilustrações, sumário, resumo, referências e outros, devem ser
  centralizados, conforme \cite{abnt-numeracao-progressiva}.

  \cite[5.5]{abnt-trab-academ} Para evidenciar a sistematização do conteúdo
  do trabalho, deve-se adotar a numeração progressiva para as seções do
  texto. Os títulos das seções primárias (capítulos), por serem as
  principais divisões do texto, devem iniciar em folha
  distinta. Destacam-se gradativamente os títulos das seções, utilizando-se
  os recursos de negrito, itálico ou grifo e redondo, caixa alta ou
  versal\footnote{Em português, \textsl{caixa alta} ou \textsl{versal} é o
    estilo em que todos os caracteres estão em MAIÚSCULAS;
    \textsl{versalete} corresponde ao estilo \textsc{Small Capitals} do
    inglês.}, ou outro, conforme \cite{abnt-numeracao-progressiva}.

\item[Paginação] \cite[5.4]{abnt-trab-academ} Todas as folhas do trabalho,
  a partir da folha de rosto, devem ser contadas seqüencialmente, mas não
  numeradas. A numeração é colocada, a partir da primeira folha da parte
  textual, em algarismos arábicos, no canto superior direito da folha, a
  2~cm da borda superior, ficando o último algarismo a 2~cm da borda
  direita da folha. No caso de o trabalho ser constituído de mais de um
  volume, deve-se manter uma única seqüência de numeração das folhas, do
  primeiro ao último volume. Havendo apêndice e anexo, as suas folhas devem
  ser numeradas de maneira contínua e sua paginação deve dar seguimento à
  do texto principal. 

\item[Equações e fórmulas] \cite[5.8]{abnt-trab-academ} Aparecem destacadas
  no texto, de modo a facilitar sua leitura. Na seqüência normal do texto,
  é permitido usar uma entrelinha maior para comportar seus elementos
  (expoentes, índices e outros). Quando destacadas do parágrafo são
  centralizadas e, se necessário, deve-se numerá-las. Quando fragmentadas
  em mais de uma linha, por falta de espaço, devem ser interrompidas antes
  do sinal de igualdade ou depois dos sinais de adição, subtração
  multiplicação e divisão.
  
\item[Figuras] \cite[5.9.1]{abnt-trab-academ} Qualquer que seja seu tipo
  (gráfico, fotografia, quadro, esquema e outros), sua identificação
  (\ingles{caption}) aparece na parte \emph{inferior} precedida da palavra
  `Figura', seguida de seu número de ordem de ocorrência no texto em
  algarismos arábicos, do respectivo título e/ou legenda explicativa da
  fonte, se necessário. As legendas devem ser breves e claras, dispensando
  consulta ao texto. Devem ser inseridas o mais próximo possível do trecho
  a que se referem.
  
\item[Tabelas] \cite[5.9.2]{abnt-trab-academ} Têm numeração independente e
  consecutiva; o título (\ingles{caption}) é colocado na parte
  \emph{superior}, precedido da palavra `Tabela' e de seu número de ordem
  em algarismos arábicos; nas tabelas, utilizam-se fios horizontais e
  verticais para separar os títulos das colunas no cabeçalho e fechá-las na
  parte inferior, \emph{evitando-se} fios verticais para separar colinas e
  fios horizontais para separar linhas; as fontes citadas, na construção de
  tabelas, e notas eventuais aparecem no rodapé (da tabela) após o fio de
  fechamento; caso sejam usadas tabelas reproduzidas de outros documentos,
  a prévia autorização do autor se faz necessária, não sendo mencionada na
  mesma; devem ser inseridas o mais próximo possível do trecho a que se
  referem; se a tabela não couber em uma folha, deve ser continuada na
  folha seguinte e, nesse caso, não é delimitado por traço horizontal na
  parte inferior, sendo o título e o cabeçalho repetidos na folha seguinte.

\end{description}


\subsection{Outras normas} \label{subsec: outras normas}

\def\descrtype{descriptionit}
\begin{description}

\item[Seções] \ \\
  \cite[2.2]{abnt-numeracao-progressiva} As seções primárias são as
  principais divisões do texto, denominadas ``capítulos''; As seções
  primárias podem ser divididas em seções secundárias; as secundárias em
  terciárias, e assim por diante.

  \cite[2.3]{abnt-numeracao-progressiva} São empregados algarismos arábicos
  na numeração; o indicativo de uma seção precede o título ou a primeira
  palavra do texto, se não houver título, separado por um espaço; o
  indicativo da seção secundária é constituído pelo indicativo da seção
  primária que a precede seguido do número que lhe foi atribuído na
  seqüência do assunto e separado por ponto. Repete-se o mesmo processo em
  relação às demais seções; na leitura, não se lê os pontos (exemplo: 2.1.1
  lê-se ``dois um um'')

  \cite[4]{abnt-numeracao-progressiva} Os indicatios devem ser citados no
  texto de acordo com os seguintes exemplos:\\
   \dots\ na seção 4\dots\ \ \  ou \ \ \ \dots\ no capítulo 2\dots\\
   \dots\ ver 9.2\\
   \dots\ em 1.1.2.2 parág. 3\raisebox{1ex}{\tiny\b{o}}\ \  ou
   \dots\ 3\raisebox{1ex}{\tiny\b{o}} parágrafo de 1.1.2.2 

  \cite[5]{abnt-numeracao-progressiva} Os títulos das seções são destacados
  gradativamente, usando-se racionalmente os recursos de negrito, itálico
  ou grifo, e redondo, caixa alta ou versal, etc.; Quando a seção tem
  título, este é colocado na mesma linha do respectivo indicativo, e a
  matéria da seção pode começar na linha seguinte da própria seção ou em
  uma seção subseqüente.

\item[Sumário] \cite[4.1.d]{abnt-sumario} A paginação deve vir sobre uma
  das seguintes formas: número da primeira página (p.\thinspace ex.:
  p.\thinspace 27); número das páginas em que se distribui o texto; número
  das páginas extremas (p.\thinspace ex.: p.\thinspace 71--143)

\item[Referências bibliográficas] A normas \cite{abnt-ref-bib} é tão
  complicada e tão extensa (19 páginas) que a melhor forma de garantir que
  suas referências sejam formatadas corretamente é aprendendo a usar o
  \bibTeX{} e aplicar um dos estilos \bibTeX{} feitos pelo \abnTeX: para
  citação numérica por ordem de citação ou citação por ordem alfabética. O
  pessoal que trabalhou no estilo \bibTeX{} está de parabéns pelo trabalho.

\item[Citações] Se você vai fazer uso freqüente de citações, é melhor
  dar uma olhada na norma \cite{abnt-citacoes}, que é um pouco
  complexa. Você pode encontrá-la em bibliotecas de algumas
  universidades. Dê uma lida na nossa seção~\ref{subsec: citacoes longas}.

\end{description}

}


\begin{thebibliography}{NBR 10000}

\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Referências}

\bibitem[CCAA2]{cod-catalog} \textit{``Código de Catalogação
    Anglo-Americano 2''}, ed. São Paulo: FEBAB, 1983--1985.

\bibitem[DTP]{desktop-publishing} \textit{``Desktop-Publishing on the
    Arquimedes: DTP for all''}\footnote{No final de 2001, este livro estava
    disponível em formato PDF na internet. Ainda pode ser encontrado no
    site
    \htmladdnormallink{\texttt{www.google.com}}{http://www.google.com},
    armazenado (\ingles{cached}) em formato HTML.}, B. Goatly, ed. Sigma,
  Reino Unido, 1991.

\bibitem[NBR 6023]{abnt-ref-bib} \textit{``Informação e documentação --
    Referências -- Elaboração''}, \abnt{}, 2000.

\bibitem[NBR 6024]{abnt-numeracao-progressiva} \textit{``Numeração
    progressiva das seções de um documento''}, \abnt{}, 1989.

\bibitem[NBR 6027]{abnt-sumario} \textit{``Sumário''}, \abnt{}, 1989.

\bibitem[NBR 6028]{abnt-resumos} \textit{``Resumos''}, \abnt{}, 1990.

\bibitem[NBR 6034]{abnt-indice-remissivo} \textit{``Preparação de índice de
  publicações''}, \abnt{}, 1989.

\bibitem[NBR 10520]{abnt-citacoes} \textit{``Informação e documentação --
    Apresentação de citações em documentos''}, \abnt{}, 2001.

\bibitem[NBR 14724]{abnt-trab-academ} \textit{``Informação e documentação
    -- Trabalhos acadêmicos -- apresentação''}, \abnt{}, 2001.

\end{thebibliography}


%\clearpage
%\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Índice Remissivo}
%\input{\jobname.ind}

\addtocontents{toc}{\protect\latex{\protect\endgroup}}



\end{document}
% LocalWords:  abnt cls baselineskip setspace sty default pt paper letterpaper
% LocalWords:  documentclass landscape titlepage notitlepage leqno fleqn Adobe
% LocalWords:  oneside twoside twoside openright openany onecolumn twocolumn
% LocalWords:  notimes Roman mathptmx indentfirst noindentfirst
